
Q1. Scan UDP ports of a target host (e.g., 192.168.1.1)
Command:
nmap -sU 192.168.1.1
Explanation:
- Scans for open UDP ports.
- UDP is connectionless; thus, results may show many ports as "open|filtered."

Q2. Scan a host to detect firewalls
Command:
nmap -sA 192.168.1.1
Explanation:
- ACK scan to determine firewall presence.
- If all ports are unfiltered, likely no firewall. If all filtered, firewall likely drops unsolicited packets.

Q3. Increase scan speed on multiple IPs
Command:
nmap -T4 192.168.1.10 192.168.1.13 192.168.1.30 192.168.12.90
Explanation:
- T4 timing increases scan speed. Trade-off with stealth.

Q4. Full TCP port scan on a host
Command:
nmap -p- -T4 192.168.1.100
Explanation:
- Scans all 65535 TCP ports. T4 speeds it up.

Q5. Scan multiple targets from file
Command:
nmap -iL targets.txt
Explanation:
- Reads IPs from targets.txt and scans them.

Q6. Display filter for HTTP traffic
Filter:
http
Explanation:
- Shows only HTTP packets in Wireshark.

Q7. Filter packets from specific IP (192.168.1.5)
Filter:
ip.src == 192.168.1.5
Explanation:
- Filters all packets from specified IP.

Q8. Follow TCP stream in Wireshark
Steps:
- Right-click a TCP packet > Follow > TCP Stream
Explanation:
- Shows full conversation between client and server.

Q9. Identify MAC address in Wireshark
Steps:
- Look in Ethernet II section > Source/Destination
Explanation:
- Shows MAC address of devices.

Q10. Field showing domain name in DNS packet
Field:
dns.qry.name
Explanation:
- Displays queried domain in DNS request.

Q11. Filter for web browsing traffic
Filter:
http || tls
Explanation:
- Shows HTTP and HTTPS packets.

Q12. Analyze TCP handshake
Steps:
- Filter: tcp.flags.syn == 1
- Look for SYN, SYN-ACK, ACK
Explanation:
- Displays 3-way handshake sequence.

Q13. Protocol hierarchy in Wireshark
Steps:
- Statistics > Protocol Hierarchy
Explanation:
- Visual breakdown of protocols and packet percentages.

Q14. Identify cleartext data (HTTP)
Steps:
- Filter: http
- Follow TCP Stream
Explanation:
- Shows readable data transmitted over HTTP.

Q15. Filter by IP and port in Wireshark
Filter:
ip.addr == 192.168.1.1 && tcp.port == 80
Explanation:
- Shows packets to/from specific IP and port.

Q16. Generate CA key, CSR, and cert
Commands:
openssl genrsa -out ca.key 2048
openssl req -x509 -new -key ca.key -out ca.crt -days 365
openssl req -newkey rsa:2048 -nodes -keyout server.key -out server.csr
openssl x509 -req -in server.csr -CA ca.crt -CAkey ca.key -CAcreateserial -out server.crt -days 365
Explanation:
- Creates CA and signs server certificate.

Q17. Encrypt file with symmetric key and verify MD5
Commands:
openssl enc -aes-256-cbc -salt -in file.txt -out file.enc -pass pass:mykey
echo -n "mykey" | md5sum > key.md5
openssl enc -d -aes-256-cbc -in file.enc -out file.dec -pass pass:mykey
echo -n "mykey" | md5sum > key2.md5
diff key.md5 key2.md5
Explanation:
- Ensures key integrity using MD5.

Q18. PKI with password-based key derivation and AES
Commands:
openssl enc -aes-256-cbc -pbkdf2 -in plain.txt -out encrypted.txt
openssl enc -d -aes-256-cbc -pbkdf2 -in encrypted.txt -out decrypted.txt
diff plain.txt decrypted.txt
Explanation:
- Uses PBKDF2 and AES for secure encryption.

Q19. TCP connect scan on IP range and extract port 22
Command:
nmap -sT -p 22 192.168.1.1-50 -oA scan_output
grep "22/tcp open" scan_output.gnmap | awk '{print $2}'
Explanation:
- Performs connect scan and extracts IPs with SSH open.

Q20. Service version detection for HTTP/HTTPS
Command:
nmap -sV -p 80,443 192.168.1.100 -oN svc.txt
grep -iE "http|https" svc.txt
Explanation:
- Identifies service versions and extracts web protocols.

Q21. OS detection and formatting
Command:
nmap -O 192.168.1.100 -oN os_result.txt
grep -i "os details\|accuracy" os_result.txt
Explanation:
- Displays OS name and accuracy from scan.

Q22. Nmap script scan for vulnerabilities
Command:
nmap -p 80,443 --script vuln 192.168.1.100 -oN vuln_output.txt
grep -i "CVE\|VULNERABLE" vuln_output.txt | sort | uniq
Explanation:
- Uses script engine to detect vulnerabilities.

Q23. Tcpdump + tshark for HTTP POSTs
Commands:
sudo tcpdump -i eth0 -w traffic.pcap -G 900 -W 1
tshark -r traffic.pcap -Y "http.request.method == POST" -T fields -e ip.dst -e http.file_data
Explanation:
- Captures POST traffic and extracts data.

Q24. Capture DNS queries and list frequent domains
Commands:
sudo tcpdump -i eth0 port 53 -w dns_queries.pcap -G 600 -W 1
tshark -r dns_queries.pcap -Y "dns.qry.name" -T fields -e dns.qry.name | sort | uniq -c | sort -nr
Explanation:
- Finds top queried domain names.

Q25. GPG key, encrypt, transfer, decrypt
Commands:
gpg --full-generate-key
gpg -e -r "Name" file.txt
scp file.txt.gpg user@remote:/path/
gpg -d file.txt.gpg > file.txt
Explanation:
- Secure file transfer using GPG.

Q26. Sign and verify file with GPG
Commands:
gpg --output file.sig --sign file.txt
gpg --verify file.sig file.txt
Explanation:
- Verifies signer identity and file integrity.

Q27. Export key and verify via email
Commands:
gpg --armor --export your@email.com > pubkey.asc
mutt -s "Key" -a pubkey.asc -- someone@example.com
fetchmail
gpg --import pubkey.asc
gpg --list-keys
Explanation:
- Sends and verifies public key via email.

Q28. Generate secure passwords and encrypt
Commands:
for i in {1..10}; do openssl rand -base64 12; done > passwords.txt
openssl enc -aes-256-cbc -salt -in passwords.txt -out passwords.enc
Explanation:
- Stores strong passwords securely.

Q29. Self-signed cert and HTTPS test
Commands:
openssl req -x509 -newkey rsa:2048 -keyout key.pem -out cert.pem -days 365 -nodes
openssl s_server -key key.pem -cert cert.pem -accept 4433
openssl s_client -connect localhost:4433
Explanation:
- Sets up and tests local HTTPS with OpenSSL.

Q30. DSS signature and tamper detection
Commands:
openssl dsaparam -out dsa.param 2048
openssl gendsa -out dsa_priv.pem dsa.param
openssl dsa -in dsa_priv.pem -pubout -out dsa_pub.pem
openssl dgst -sha256 -sign dsa_priv.pem -out sig.bin file.txt
openssl dgst -sha256 -verify dsa_pub.pem -signature sig.bin file.txt
# Modify file then reverify
Explanation:
- Demonstrates digital signature failure on file change.
